\subsection{Билет 44. $\varepsilon$-сети и вполне ограниченность. Свойства. Связь с компактностью. Теорема о характеристике компактов в $\mathbb{R}^d$}

\begin{definition}
	$A$ --- множество в метрическом пространстве $(X,\rho)$. $E\subset A$ $E$ --- $\varepsilon$-сеть, если $\forall a\in A$ $\exists e\in E$ : $\rho(a, e) < \varepsilon$.
\end{definition}
\begin{definition}
	$E$ --- конечная $\varepsilon$-сеть для $A$, если $E$ --- $\varepsilon$-сеть и $\#E < +\infty$
\end{definition}
\begin{definition}
	$A$ вполне ограниченно, если $\forall \varepsilon>0$ у $A$ есть конечная $\varepsilon$-сеть.
\end{definition}
\begin{properties}
	\begin{enumerate}
	\item Вполне ограниченность влечёт ограниченность.
	\item В $\mathbb{R}^d$ ограниченность $\Rightarrow$ вполне ограниченность.
	\end{enumerate}
\end{properties}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item $\varepsilon = 1$, тогда есть точки $x_1, x_2, \ldots, x_n$ такие, что $\forall a\in A$ $\rho(a, x_i)<1$ для некоторого $i$. $A\subset\bigcup\limits_{i = 1}^{n}B_1(x_i)\subset B_r(x_1)$, где $r = max{\rho(x_1, x_i)} + 1$.
		\item $A$ --- ограничена в $\mathbb{R}^d$, $A\subset B_R(0)\subset[-R;R]^d$\\
		Например,\\
		\begin{tikzpicture}
		    \node at (2, 4.2) {R}; 
		    \node at (2, -0.25) {-R};
		    \node at (4.25, 2) {R};
		    \node at (-0.25, 2) {-R};
			\draw[step=5mm,black,very thin] (0,0) grid (4,4);
		\end{tikzpicture} 
		$\rho(x_1, x_2) \le \frac{2\sqrt2R}{n}<\varepsilon$ (диагональ квадратика со стороной $\frac{2R}{n}$, $x_1, x_2$ --- точки в квадратике)
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{theorem}
	(Хаусдорфа).\\
	\begin{enumerate}
		\item $K$ --- компакт $\Rightarrow$ $K$ вполне ограничен.
		\item $(X, \rho)$ --- полное метрическое пространство, $K$ --- замкнуто и вполне ограниченно $\Rightarrow$ $K$ --- компакт.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item $K\subset \bigcup\limits_{x\in K}B_\varepsilon(x_i)$ и выберем конечное подпокрытие.\\
		$K\subset \bigcup\limits_{i = 1}^{n}B_\varepsilon(x_i)$ тогда $x_1, x_2, \ldots, x_n$ --- конечная $\varepsilon$-сеть.\\
		\item Докажем, что $K$ --- секвенциально компактно. Возьмём последовательность $\{x_n\}\subset K$.\\
		Возьмём $\varepsilon=1$. $\exists 1$-сеть (конечная). Тогда в каком-то шарике бесконечное число членов последовательности. Оставим только их. $x_{11}, x_{12}, \ldots$.\\
		Возьмём $\varepsilon=\frac{1}{2}$. $\exists \frac{1}{2}$-сеть (конечная). Тогда в каком-то шарике бесконечное число членов последовательности. Оставим только их. $x_{21}, x_{22}, \ldots$.\\
		$\ldots$
		Возьмём $\varepsilon=\frac{1}{R}$. $\exists \frac{1}{R}$-сеть (конечная). Тогда в каком-то шарике бесконечное число членов последовательности. Оставим только их. $x_{R1}, x_{R2}, \ldots$.\\
	    \begin{tabular}{cccc}
		   $x_{11}$ & $x_{12}$ & $x_{13}$ & $\ldots$\\
		   $x_{21}$ & $x_{22}$ & $x_{23}$ & $\ldots$ \\
		   $x_{31}$ & $x_{32}$ & $x_{33}$ & $\ldots$\\
	    \end{tabular}
        Возьмём $x_{11}, x_{22},\ldots$ --- начиная с $x_{kk}$ это подпоследовательность $k$-ой строки $\Rightarrow$ лежит в шаре с $r = \frac{1}{k}$ $\Rightarrow$ $\rho(x_{ii}, x_{jj}) < \frac{2}{k} \: \forall i, j \ge k$ $\Rightarrow$ $\{x_{ii}\}$ --- фундаментальная последовательность $\Rightarrow$ (т.к. $K$ --- замкнуто) $\exists\lim\{x_{ii}\}\in K$.\\
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{observation}
	Диагональный метод Кантора.
\end{observation}
\begin{consequence}
	Характеристика компактов в $\mathbb{R}^d$.\\
	$K$ --- компакт $\Leftrightarrow$ $K$ замкнуто и ограниченно.
\end{consequence}
\begin{proof}
	В $\mathbb{R}^d$ ограниченно $\Rightarrow$ вполне ограниченно. (Доказательство в обе стороны известно из предыдущих теорем, следствий и свойств.)
\end{proof}
